路透報導指川普以撤軍為最後通牒 迫沙地終結油價戰爭

最新更新：2020/05/01 14:22

（中央社華盛頓/倫敦/杜拜30日綜合外電報導）美國施壓沙烏地阿拉伯終結與俄羅斯間的油價戰爭，總統川普以撤軍為籌碼，對沙國領袖下達最後通牒。

4名知情人士告訴路透社，在4月2日的電話中，川普告訴沙國王儲沙爾曼（Mohammed bin Salman），除非石油輸出國家組織（OPEC）開始減產，否則他將無能為力阻止國會議員通過立法將美軍撤離沙國。

川普威脅擬顛覆美沙75年戰略聯盟的關係，之前未見報導，這是在2019冠狀病毒疾病（COVID-19）疫情導致需求崩跌之際，美國為了達成具里程碑意義的全球減產協議施壓的重心，這對白宮而言不啻為一次外交勝利。

川普傳達這項訊息給沙國王儲10天後，減產協議宣布達成。一名向美國高層官員開會做簡報的美方消息人士說，這位沙國實際領導人對此威脅大感吃驚，他當時要幕僚離開房間，以私下持續與川普討論。

正值全球各國政府為對抗病毒而封鎖經濟之際，此舉可以看出川普極力想保護美國石油業免受油價崩跌之累。這也反映出長期批評OPEC的川普態度有顯著改變。

他之前不斷抨擊OPEC減產常導致汽油漲價，加重美國民眾的負擔，然而現在卻改口要求OPEC減產。

一名美國高階官員告訴路透社，美國政府已知會沙國領袖若不減產，「將無法遏止美國國會實施限制措施，可能會導致美軍撤離」。

這名官員透過各種外交管道做出總結說：「我們（派軍）保護你們的產業，你們卻要毀掉我們的。」

川普昨晚在白宮應答疫情等多項議題時，記者詢問他是否告訴沙國王儲可能撤軍一事，川普回說：「我沒有必要告訴他。」

「我認為，他和總統蒲亭（Vladimir Putin）都相當理性。他們知道彼此間有些問題，然後這種情形就發生了。」

美沙戰略夥伴關係可回溯至1945年，當年時任總統小羅斯福（Franklin D. Roosevelt）與沙國國王阿濟茲（Abdul Aziz Ibn Saud）在美軍巡洋艦「昆西號」（Quincy）上見面。他們達成協議：美國派軍保護以交換沙國油儲。

目前有約3000名美軍駐防沙國，並由美國海軍第五艦隊（Fifth Fleet）保護這個地區的石油出口。

沙國仰賴美國的武器和保護，以對抗伊朗等地區的宿敵。去年底時，沙國主要石油設施遭18架無人機和3枚飛彈攻擊，暴露出沙國的弱點。（譯者：徐睿承/核稿：陳昱婷）1090501

中國

正常都知叫你降價唔係要你降到一齊死
咁即係擺明玩野